%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{35}{3}[La convergence en probabilité implique la convergence en loi]

Soit $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ une suite de variables aléatoires réelles qui converge en probabilité vers une variable aléatoire réelle $X$.

  \begin{enumerate}
    \item Soient $Y$ et $Z$ deux variables aléatoires réelles quelconques. Montrer que, pour tout $a \in \R$ et $\eps>0$,
  \[
  \PP(Y \leq a) \leq \PP(Z \leq a+\eps)+\PP(Z-Y>\eps) .
  \]

    \item Soient $\eps>0, n \in \N$ et $t \in \R$. Montrer que
  \[
  F_{X}(t-\eps)-\PP\left(\left|X_{n}-X\right|>\eps\right) \leq F_{X_{n}}(t) \leq F_{X}(t+\eps)+\PP\left(\left|X_{n}-X\right|>\eps\right) .
  \]

    \item En déduire que $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ converge en loi vers $X$.

    \item \begin{enumerate}
      \item \textbf{Réciproque partielle}. Supposons que $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ converge en loi vers $a \in \R$ (une variable aléatoire presque sûrement constante égale à $a)$. Montrer que $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ converge en probabilité vers $a$.

  On commencera par montrer que, $\PP\left(\left|X_{n}-a\right|>\eps\right)=1-F_{X_{n}}(a+\eps)+F_{X_{n}}(a-\eps)$ pour tous $\eps>0$ et $n \in \N$.
  \item \textbf{La réciproque est fausse en général}. On lance une pièce de monnaie équilibrée et on note $X=1$ (resp. $X=0$ ) si on tombe sur Pile (resp. Face). On définit $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ telle que, pour tout $n \in \N$, $X_{2 n}=1-X$ et $X_{2 n+1}=X$. Montrer que $\left(X_{n}\right)_{n \in \N}$ converge en loi vers $X$ mais pas en probabilité.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
